\documentclass[9pt]{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{graphicx}
\author{Jean-Paul "JPeGfr" Garrigos}
\title{Animation Prise en main de WordPress}
\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\logo{\includegraphics[height=5mm]{LogoCC.png}}
\institute{le-pic.org} 
\date{18 Janvier 2025} 
\subject{Prendre en main et savoir rédiger pour le Web avec WordPress} 
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section[Présentation du Pic]{Présentation du Pic}
\begin{frame}{Qui sommes nous ?}
\begin{itemize}
\item Association loi 1901 avec plus de 25 ans d'existence ;
\item Équipe de bénévoles ;
\item Membre du collectif des C.H.A.T.O.N.S issu de l'association Framasoft.
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{LogoChatons.jpg}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{Framasoft_Logo.svg.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{logoPic.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{block}{Vocation}
      Le PIC réunit des associations et des particuliers pour dialoguer ensemble, partager des savoirs, des savoirs-faire, des ressources et des services en ligne.
\end{block}


\end{frame}

\section[Remarques Préliminaires]{Remarques Préliminaires}
\begin{frame}{Remarques Préliminaires}
\begin{itemize}
\item WordPress est en perpétuel  évolution ;
\item Les nouvelles fonctionnalités de Gutenberg sont intégrés à WordPress. Les 4 phases :
    \begin{enumerate}
        \item Édition plus facile (éditeur de contenu en mode blocs dans WP 5) ;
        \item Personnalisation du site (Introduction du FSE ou éditeur de site dans WP 5.8) ;
        \item Édition Collaborative (à la OnlyOffice) ;
        \item Site multi langue par défaut.
    \end{enumerate}
\item au Pic : dernière version stable de la branche courante de WP.
\end{itemize}

\begin{block}{Remarque}
      Les anciens modes de navigation des sites (Widgets, menus) restent d'actualité avec les thèmes non FSE.
      Avec les thèmes FSE les widgets et menus disparaissent au profit du nouvel éditeur de site.
\end{block}

\end{frame}

\section[Faire connaissance]{A qui ressemble WordPress et pourquoi cet outil ?}

\subsection[WordPress ?]{Qu'est ce que WordPress ?}
\begin{frame}{Qu'est ce que WordPress ?}
\begin{itemize}
\item Un CMS. Content Managment System ;
\item Permet d'éviter de développer la partie visible d'un site ;
\item Cache la partie du site qui permet la gestion de la partie visible;
\item Il permet la séparation du contenu et de la présentation ;
\item L'infrastructure est très modulaire (thèmes, plugin, widget).
\end{itemize}

\begin{block}{Popularité}
      WP est le plus populaire des CMS au monde : plus d'1/4 des sites sous WP. 
      Plus de 60\% des CMS sont sous WP.
\end{block}

\end{frame}
\begin{frame}{Différences entre .com et .org}

Bien faire la différence entre les deux sites dédiés à WordPress :
\begin{enumerate}
\item wordpress.com
\item wordpress.org
\end{enumerate}

wordpress.com :  plateforme de mise en ligne de sites basées sur WP.

wordpress.org : plateforme de la communauté.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.45\linewidth]{WordPress.com.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.45\linewidth]{WordPress.org.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection[Premiers pas]{Découverte rapide de la partie Administration}
\begin{frame}{Découverte rapide de la partie Administration}

Permet de gérer le contenu de la partie visible du site.

On accède à la partie administration en ajoutant wp-admin à l'URL du site. 

\begin{figure}
\centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{Login.png}
\end{figure}

\end{frame}

\section[Rédiger]{Gestion de la publication}
\subsection[Les articles]{Les articles (posts)}
\begin{frame}{Les articles (posts)}
Articles = Posts (en anglais)

\begin{block}{Remarque}
      Noter la différence entre une page et un article. Une page est dédiée au contenu fixe. Par exemple la page contacts, à propos, présentation des services, etc ...
\end{block}

Les articles correspondent au contenu en lien avec l'actualité. Pour le comprendre, il faut revenir à l'historique de WordPress, qui à l'origine était dédié aux blogs. L'unité dans un blog est l'article (le Post).

\end{frame}

\subsection[Les catégories et étiquettes]{Les catégories et étiquettes}
\begin{frame}{Les catégories et étiquettes}
Ces deux éléments servent à catégoriser le contenu du site.

Ceci permet par exemple de sélectionner un certain de type de contenu qui n'intéresse pas forcément tous les visiteurs.

Ils sont utilisés pour faciliter l'indexation par les moteurs de recherche.

\begin{block}{Remarque}
      Les catégories permettent une organisation hiérarchique alors que les étiquettes permettent d'ajouter des thématiques transverses.
\end{block}

\end{frame}

\subsection[L'éditeur de texte]{L'éditeur de texte}
\begin{frame}{L'éditeur de texte}
C'est maintenant l'éditeur au format blocs Gutenberg qui est la référence depuis la version 5 de WordPress.

Il existe beaucoup de blocs différents dans le nouvel éditeur de WordPress. 

Chaque bloc dispose de son propre éditeur de format qui s'affiche lorsqu'on clique sur le bloc.

\begin{itemize}
\item Blocs Texte : Paragraphe, Titre, Bouton, Liste, Citation, Citation en exergue ;
\item Blocs Média : Image, Son, Bannière, vidéo, Galerie, Fichier, Embed ;
\item Blocs de mise en page : Colonnes, Média  texte, Séparateur, Espacement ;
\item Blocs de code.
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection[La gestion des images]{La gestion des images}
\begin{frame}{La gestion des images}
Dans cette partie nous allons voir comment gérer les images dans WP. Notamment comme ajouter une image dans un article WordPress et utiliser la médiathèque.

\end{frame}

\section[Naviguer]{Gestion de la navigation du site}
\subsection[Intégrer des éléments externes]{Intégrer des éléments externes (réseaux sociaux, vidéos)}
\begin{frame}{Intégrer des éléments externes (réseaux sociaux, vidéos)}
Comment intégrer des éléments externes dans un site WordPress ?

Quelques exemples :
\begin{itemize}
\item une vidéo de YouTube ;
\item un post de FaceBook ;
\item un tweet de Twitter ou Mastodon ;
\item une carte OSM.
\end{itemize}

Des éléments qui appartiennent a d'autres plateformes qu'il est possible d'intégrer tels quels dans le site WordPress.

\end{frame}

\subsection[Les Menus]{Les Menus}
\begin{frame}{Les Menus}
L'objectif est de créer un menu destiné à faciliter la navigation dans le site.

Il est possible d'ajouter également des liens dans le menu, vers des catégories.

Les menus peuvent être placés à des endroits différents selon le thème.
\end{frame}

\subsection[Les pages]{Les pages}
\begin{frame}{Les pages}
Utilisées pour mettre en place des pages statiques qui ne vont pas évoluer souvent comme la page contact ou la page "Qui sommes-nous ?".
\end{frame}

\section[Collaborer]{Gestion collaborative de l'édition}
\subsection[La gestion des utilisateurs]{La gestion des utilisateurs}
\begin{frame}{La gestion des utilisateurs}
WordPress possède une gestion des utilisateurs ce qui permet de mettre en place une organisation de gestion collaborative et donner des rôles différents comme dans un journal (auteurs, rédacteur en chef ...).
\begin{block}{Remarque}

\begin{itemize}
\item Un auteur peut rédiger, publier et gérer ses propres articles mais ne peut pas toucher à la forme du site.
\item Un éditeur peut publier et gérer toutes les pages et articles de tous les utilisateurs (un rédacteur en chef) ;
\item Le contributeur peut rédiger et gérer ses articles, mais ne peut pas les publier (c'est un auteur un peu restreint pour les sites associatifs avec du contenu sensible qui a besoin d'être validé avant publication) ;
\item L'abonné n'a uniquement accès à son profil, qu'il peut gérer et il peut commenter des articles.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection[Les commentaires]{Les commentaires}
\begin{frame}{Les commentaires}
A la fin de chaque article, il est possible de laisser un commentaire.
WordPress permet de modérer les commentaires.

\end{frame}

\section[Pour en savoir davantage]{Pour en savoir davantage}
\subsection[Nous contacter]{Nous contacter}
\begin{frame}{Nous contacter}
\begin{itemize}
\item Une seule adresse courriel pour vos sites hébergés au Pic : \href{mailto:picca@le-pic.org}{picca@le-pic.org}
\item La communauté des utilisateurs WordPress : \href{mailto:wordpress@le-pic.org}{wordpress@le-pic.org}
\item Le site web du Pic : \url{https://www.le-pic.org}
\item La rubrique dédiée à WordPress : \url{https://www.le-pic.org/spip.php?rubrique149}
\item La documentation officielle de WordPress : \url{https://fr.wordpress.org/}
\item Les notes des animations du PIC relatives à WordPress : \url{https://framagit.org/le-pic-org/animations-wordpress-du-pic-org}
\end{itemize}
\begin{block}{Gardez le lien !}
Consultez régulièrement la rubrique animations pour trouver les dates des animations d'approfondissement relatives à WordPress et nos autres outils.
\end{block}
\end{frame}

\end{document}